\documentclass[a4paper,12pt]{article}
%\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
%
\newtheorem{theorem}{Věta}[section]
\newtheorem{proposition}[theorem]{Tvrzení}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definice}
\newtheorem{remark}[theorem]{Poznámka}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Důsledek}
\newtheorem{exercise}[theorem]{Cvičení}

%\numberwithin{equation}{document}
%
\def\div{{\rm div}}
\def\Lapl{\Delta}
\def\grad{\nabla}
\def\supp{{\rm supp}}
\def\dist{{\rm dist}}
%\def\chset{\mathbbm{1}}
\def\chset{1}
%
\def\Tr{{\rm Tr}}
\def\to{\rightarrow}
\def\weakto{\rightharpoonup}
\def\imbed{\hookrightarrow}
\def\cimbed{\subset\subset}
\def\range{{\mathcal R}}
\def\leprox{\lesssim}
\def\argdot{{\hspace{0.18em}\cdot\hspace{0.18em}}}
\def\Distr{{\mathcal D}}
\def\calK{{\mathcal K}}
\def\FromTo{|\rightarrow}
\def\convol{\star}
\def\impl{\Rightarrow}
\DeclareMathOperator*{\esslim}{esslim}
\DeclareMathOperator*{\esssup}{ess\,supp}
\DeclareMathOperator{\ess}{ess}
\DeclareMathOperator{\osc}{osc}
\DeclareMathOperator{\curl}{curl}
%
%\def\Ess{{\rm ess}}
%\def\Exp{{\rm exp}}
%\def\Implies{\Longrightarrow}
%\def\Equiv{\Longleftrightarrow}
% ****************************************** GENERAL MATH NOTATION
\def\Real{{\rm\bf R}}
\def\Rd{{{\rm\bf R}^{\rm 3}}}
\def\RN{{{\rm\bf R}^N}}
\def\D{{\mathbb D}}
\def\Nnum{{\mathbb N}}
\def\Measures{{\mathcal M}}
\def\d{\,{\rm d}}               % differential
\def\sdodt{\genfrac{}{}{}{1}{\rm d}{{\rm d}t}}
\def\dodt{\genfrac{}{}{}{}{\rm d}{{\rm d}t}}
\def\dx{\d x}
\def\Lin{\mathit{Lin}}
%
\def\vc#1{\mathbf{\boldsymbol{#1}}}     % vector
\def\tn#1{{\mathbb{#1}}}    % tensor
\def\abs#1{\lvert#1\rvert}
\def\Abs#1{\bigl\lvert#1\bigr\rvert}
\def\bigabs#1{\bigl\lvert#1\bigr\rvert}
\def\Bigabs#1{\Big\lvert#1\Big\rvert}
\def\ABS#1{\left\lvert#1\right\rvert}
\def\norm#1{\bigl\Vert#1\bigr\Vert} %norm
\def\close#1{\overline{#1}}
\def\inter#1{#1^\circ}
\def\eqdef{\mathrel{\mathop:}=}     % defining equivalence
\def\where{\,|\,}                    % "where" separator in set's defs
\def\timeD#1{\dot{\overline{{#1}}}}
%
% ******************************************* USEFULL MACROS
\def\RomanEnum{\renewcommand{\labelenumi}{\rm (\roman{enumi})}}   % enumerate by roman numbers
\def\rf#1{(\ref{#1})}                                             % ref. shortcut
\def\prtl{\partial}                                        % partial deriv.
\def\Names#1{{\scshape #1}}
\def\rem#1{{\parskip=0cm\par!! {\sl\small #1} !!}}
\def\reseni#1{\par{\bf Řešení:}#1}
%
%
% ******************************************* DOCUMENT NOTATIONS
% document specific
%***************************************************************************
%
%\addtolength{\textwidth}{2cm}
%\addtolength{\vsize}{2cm}
%\addtolength{\topmargin}{-1cm}
%\addtolength{\hoffset}{-1cm}
\begin{document}
\parskip=2ex
\parindent=0pt
\pagestyle{empty}
 \section*{Seminární práce z PAS 2012}

 Následující úlohy vypracujte samostatně, vysvětlete jaký postup výpočtu použijete a proč, uveďte příkazy software R, kterými jste výpočet realizovali.


 \begin{enumerate}
  \item Výrobce předává zákazníkovi dodávku 200 výrobků z nichž 25 je vadných. 
  Zákazník provádí kontrolu testem deseti náhodně vybraných výrobků a přijme dodávku pokud je max. jeden výrobek vadný. 
  Jaká je pravděpodobnost přijetí dodávky? 

  Z 200 dodaných výrobků je $M$ vadných. Zákazník $M$ nezná a provádí kontrolu deseti výrobků. Určete pro jaké $M$
  je největší pravděpodobnost, že při kontrole budou právě dva výrobky vadné. Určete i uvedenou pravděpodobnost.

  Nápověda: Použijte podmíněnou pravděpodobnost, Bayesovu větu a rozdělení z první otázky. Předpokládejte, že pravděpodobnost výroby jednoho vadného výrobku je 10\%.

  \item Při dopravním průzkumu byla sledována vytíženost vjezdu do křižovatky.
  Student, provádějící průzkum, si vždy při naskočení zeleného světla zapsal počet aut, čekajících 
  ve frontě u semaforu. Jeho zapsané výsledky jsou:

  6, 3, 1, 5, 3, 2, 3, 5, 7, 1, 2, 8, 8, 1, 6, 1, 8, 5, 5, 8, 5, 4, 7, 2, 5, 6, 3, 4, 2, 8, 4, 4, 5, 5, 4,
3, 3, 4, 9, 6, 2, 1, 5, 2, 3, 5, 3, 5, 7, 2, 5, 8, 2, 4, 2, 4, 2, 4, 3, 5, 6, 4, 6, 9, 3, 2, 1, 2, 6, 3,
5, 3, 5, 3, 7, 6, 3, 7, 5.

  Spočtěte: průměr, výběrovou odchylku, medián, a IQR. Vytvořte tabulku četností, nakreslete histogram, krabicový graf a empiricokou distribucni funkci. 
  Porovnejte data s normálním a Poisonovým rozdělením pomocí Q-Q grafu, 
  pro parametry rozdělení použijte bodové odhady (výběrový průměr a odchylku). 
  
  Proveďte Wilcoxonův test a znaménkový test pro medián $\tilde{x}=4$. (hladina $0.05$)

  \item Bylo vyšetřeno $n_1 = 1600$ dvanáctiletých dětí ve městě, kde byla pitná voda fluorována
 a $n_2 = 900$ dvanáctiletých dětí v blízkém městě, kde fluorována nebyla.
U každého dítěte byl zjištěn index kazivosti chrupu. 
Pro první skupinu byla vypočtena průměrná kazivost $3.308$ s výběrovou odchylkou $0.649$ pro 
druhou skupinu byl průměr $3.314$ a odchylka $0.624$. Umožňují tato data spolehlivě prohlásit, že 
fluorování vody snižuje kazivost? Použijte čistý test významnosti a pečlivě formulujte předpoklady testu.

  
  \item  Při odečtu na stupnici měřícího přístroje se poslední číslice jen odhaduje a 
  teoreticky jsou všechny číslice stejně pravděpodobné, v praxi však mohou pozorovatelé 
  dávat některým hodnotám přednost. V tabulce je uvedeno třista výsledků při odečtu poslední číslice. 
  Otestujte na hladině významnosti 0.05 zda jsou data zatížena systematickou chybou, nebo zda 
  data odpovídají rovnoměrnému rozdělení. Použijte test dobré shody nebo Kolmogorovův test.

\begin{center}
\begin{tabular}{lllllllllll}
číslice &0 &1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8 &9\\
četnost &45 &26 &25 &27 &27 &29 &21 &26 &40 &34 
\end{tabular}
\end{center}

 
  \item Barmanka ``U zelené sedmy'' si přividělává, aby ušetřila na ``zápisné''. Pro mentalní osvěžení mezi točením půllitrů
  sleduje kolik chodí zákazníků z různých fakult. Během posledních dní si poznamenala následující počty

\begin{align*}
\text{Strojní: } 21, 16, 17, 18 \\
\text{Mechatronika: } 6, 10, 13, 13, 4, 8\\
\text{Textilní: } 8, 6, 4, 5, 2\\
\end{align*}

  Zjistěte zda se návštěvnost mění v závislosti na fakultě, a které rozdíly jsou staticticky významné, použijte hladinu významnosti (10\%).
  Jsou splněny předpoklady testů?
\end{enumerate}


\end{document}

\begin{enumerate}

\item Součástky A, B, C jsou zapojeny sériově, tj. při poruše kterékoliv z nich dojde k poruše celého systému. Doba do poruchy
      součástek má exponenciální rozdělení a poruchy na součástkéch jsou nezávislé. Střední doby do poruchy jsou pro součástku A 1000 h, pro B 2000 h a pro C 1200 h.
      Vypočtěte střední dobu do poruchy celého systému. Pro každou součástku stanovte pravděpodobnost, že bude fungovat alespoň 500 h. Najděte distribuční funkci doby do poruchy celého systému a určete pravděpodobnost, že celý systém bude v provozuschopném stavu v čase t=200 h. 

  \item Firma na těžbu zlata chce porovnat výtěžnost dvou ložisek. U prvního byly naměřeny následující hodnoty na jednotlivých vzorcích: 3,78 8,25 12,05 11,29 11,1 9,5 10,61 11,44

U druhého ložiska byly naměřeny hodnoty:
10,91 15,63 6,24 10,69 13,14 10,41 15,39 13,91 5,83 14,86
9,35 16,01 15,52 11,8

Proveďte exploratorní analýzu pro oba výběry: vytvořte graf empirických distribučních funkcí pro oba výběry, spočítejte:
sřední hodnotu, rozptyl, šikmost, špičatost

Otestujte shodu rozptylů. 
Za předpokladu shody rozptylů otestujte na hladině významnosti $0,05$ zda jsou střední hodnoty výtěžnosti ložisek stejné.
\item
      Při měření závislosti hustoty vody $\rho$ na její teplotě $t$ byly naměřeny hodnoty (v kg/l):
\begin{center}
      \begin{tabular}{llllllllllll}
       t & 0 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60 & 70 & 80 & 90 & 100 \\
       rho & 1,000 & 1,000 & 0,997 & 0,996 & 0,993 & 0,987 & 0.983 & 0.978 & 0.973 & 0.964 & 0.958
      \end{tabular}

\end{center}
      Odhadněte koeficienty kvadratického modelu, spočtěte reziduální rozptyl a testujte hypotézu $H_0$, že závislost je pouze lineární. 
  \end{enumerate}
